\documentclass[a4paper,ngerman,12pt]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[ansinew]{inputenc}

\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,stmaryrd,color,graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{bussproofs}
\usepackage{array}
\usepackage{comment}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{units}

\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype}

\usepackage{lmodern}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\abs}[1]{|{#1}|}

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definition}[]
\newtheorem{axiom}[defn]{Axiom}
\newtheorem{bsp}[defn]{Beispiel}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{prop}[defn]{Proposition}
\newtheorem{motto}[defn]{Motto}
\newtheorem{wunder}[defn]{Wunder}
\newtheorem{ueberlegung}[defn]{Überlegung}
\newtheorem{lemma}[defn]{Lemma}
\newtheorem{kor}[defn]{Korollar}
\newtheorem{beh}[defn]{Behauptung}
\newtheorem{hilfsaussage}[defn]{Hilfsaussage}
\newtheorem{satz}[defn]{Satz}
\newtheorem{frage}[defn]{Frage}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{bem}[defn]{Bemerkung}
\newtheorem{aufg}[defn]{Aufgabe}

\newtheorem*{antwort}{Antwort}

\newlength{\aufgabenskip}
\setlength{\aufgabenskip}{1.4em}
\newcounter{aufgabennummer}
\newenvironment{aufgabe}[1]{
	\addtocounter{aufgabennummer}{1}
	\textbf{Aufgabe \theaufgabennummer.} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000
\displaywidowpenalty=10000

\setlength\unitlength{1cm}

\usepackage{tikz}

\RequirePackage{geometry}
\geometry{textwidth=16.0cm,textheight=24.5cm,footskip=1.5cm}

\begin{document}

\begin{picture}(0,0)
\put(0,-0.5){%
	\includegraphics[scale=0.1]{logo-ifm}
}
\put(14.0,-2){%
	\includegraphics[scale=0.1]{cover}
}
\end{picture}

\vspace{1em}

\begin{center}\Large{Mengen und ihre Mächtigkeiten}\end{center}
\aufgabe{Endliche Mengen}{Seien $X$ und $Y$ endliche Mengen, mit jeweils $m$ und $n$ Elementen. Wie viele Elemente haben $Y^X$, das ist die Menge aller Abbildungen $f\colon X\to Y$, $\mathcal{P}(X)$ und $X\times Y$ jeweils?}

\aufgabe{Potenzmengen I}{Zeige, dass für jede Menge $X$ die Beziehung $|{\{0,1\}}^X|=|\mathcal{P}(X)|$ gilt? (Warum schreibt man daher häufig $2^X$ für die Potenzmenge $\mathcal{P}(X)$ von $X$?)}

\aufgabe{Ein paar Kardinalitätsaussagen}{
  \begin{enumerate}
    \item Zeige $|\N \times \R|=|\R|$.
    \item Zeige $|\R^\R|=|\mathcal P(\R)|>|\R|$.
    \item Zeige $|\R^\N|=|\R|$.
    \item Zeige, dass für alle Mengen $X$ und $Y$ die Beziehung $|Y^X|\leq|\mathcal{P}(X\times Y)|$ gilt.
    \end{enumerate}}

\aufgabe{Potenzmengen II}
{Sei $X$ eine Menge, die die ungewöhnliche Eigenschaft hat, dass $\mathcal P(X) \subseteq X$, dass also jede Teilmenge von $X$ auch ein Element von $X$ ist.
  \begin{enumerate}
  \item Versuche, möglichst viele Elemente zu finden, die so ein $X$ auch ohne weitere Annahmen auf alle Fälle enthalten muss.  (Tipp: Was ist zum Beispiel mit $\emptyset$?)
  \item Zeige jetzt ohne Cantor--Bernstein, dass in Wirklichkeit so eine Menge $X$ gar nicht existieren kann.  (Tipp: Betrachte die Teilmenge $Z = \{Y \in \mathcal P(X) \mid Y \notin Y\}$.  Gilt $Z \in Z$?  Gilt $Z \notin Z$?)
\end{enumerate}}

\aufgabe{Mächtiges Kriterium für Abzählbarkeit}{
Sei $A$ eine endliche Menge. Dabei sollte man hier kurz z.B. an die endliche Menge aller Buchstaben $\{\textrm a,\dotsc, \textrm z\}$ denken. Was könnte man unter der Menge $W(A)$ aller endlichen Worte im Alphabet $A$ verstehen? Warum ist $W(A)$ abzählbar?

Kannst Du Dir interessante Anwendungen hiervon vorstellen?}

\aufgabe{Analyse des König-Beweises}{Aus jedem Paar von Injektionen $f\colon X\to Y$ und $g\colon Y\to X$ lässt sich mit dem König-Beweis eine Bijektion $X\to Y$ konstruieren. Ist jede Bijektion $h\colon X\to Y$ Resultat dieser Konstruktion?

\aufgabe{Abstrakter Existenzbeweis von transzendenten Zahlen}{Eine reelle Zahl $x$ heißt \emph{algebraisch}, falls sie Nullstelle eines nicht verschwindenden rationalen Polynoms ist, d.h. es gibt $n\in\N_0$ und rationale Zahlen $a_0,\dots,a_n$ mit $a_n\neq 0$ so, dass \[a_nx^n+\dots+a_0x^0=0\text{.}\] Zahlen, die nicht algebraisch sind, wollen wir \emph{transzendent} nennen.
Zeige:
\begin{itemize}
\item Jede rationale Zahl ist algebraisch. Für $n\in\N$ ist jede $n$-te Wurzel algebraisch. Die Zahl $\sqrt{2}+\sqrt{3}$ ist algebraisch.
\item Die Menge aller algebraischen Zahlen ist abzählbar.
\item Es gibt transzendente Zahlen.\footnote{Es ist tatsächlich gar nicht so schwer, explizit transzendente Zahlen anzugeben.}
\end{itemize}

\aufgabe{Kardinalität der reellen Zahlen ohne Dezimaldarstellung}
{Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item Sind $X$ und $Y$ zwei gleichmächtige Mengen, dann sind auch
    ihre Potenzmengen $\mathcal P(X)$ und $\mathcal P(Y)$
    gleichmächtig.
  \item
    Folgere, dass $\abs{\mathcal P(\N)} = \abs{\mathcal P(\Q)}$.
  \item Jede reelle Zahl $t$ ist die kleinste obere Schranke der Menge
    $\{q \in \Q \mid q \leq t\}$ rationaler Zahlen, die kleiner oder
    gleich $t$ sind.
  \item
    Folgere, dass $\abs\R \leq \abs{\mathcal P(\N)}$.
  \item
    Zu jeder Folge $a \coloneqq (a_n)_{n \in \N}$ in $\{0, 1\}$ definieren wir die reelle Zahl $f(a) \coloneqq \sum_{n \in \N} 2 a_n 3^{-n}$.  Zeige, dass $f$ eine Injektion von $\{0, 1\}^\N$ in $\R$ definiert.
  \item
    Folgere, dass $\abs{\mathcal P(\N)} \leq \abs \R$.
  \item
    Folgere mit Cantor--Bernstein, dass $\abs{\mathcal P(\N)} = \abs{\R}$.
  \end{enumerate}
}

\end{document}
